\section{Architektura číslicového počítače, instrukční cyklus počítače, základní třídy souborů instrukcí (ISA). Paměťový subsystém počítače, paměťová hierarchie, cache.	}
Pojmy:
\begin{itemize}
	\item BIOS -- stará se o zavedení operačního systému při startu počítače.
	\item Bus -- stará se o přenos dat mezi jednotlivými součástmi počítače; může být paralelní nebo sériová
	\item Bus mastering -- schopnost sběrnice umožňující zařízení na ní napojenému iniciovat transfer dat, používá se u DMA.
	\item Cache -- rychlá a drahá paměť, která si pamatuje data, jež jsou v aktuálních procesech často potřeba, aby se pro ně nemuselo sahat do pomalé operační paměti.
	\item CPU -- výpočetní jednotka, alias procesor.
	\item DMA -- umožňuje některým zařízením (diskům, síťovým kartám apod) přistupovat přímo do operační paměti, nezávisle na procesoru.
	\item IRQ -- řerušení, umožňuje jednotlivým zařízením signalizovat procesoru, že potřebují obsluhu.
	
\end{itemize}

\subsection{Číslicový počítač}
\begin{itemize}
	\item Matematicky vzato je to zobrazení, které nějakým vstupním datům přiřazuje data výstupní.
	\item Zobrazení dat
		\begin{itemize}
			\item Nespojité -- diskrétní (číslicové, digitální).
			\item Spojité -- analogové.		
		\end{itemize}
	\item Analogový -- spojité zobrazení dat.
	\item \textbf{Číslicový} -- nespojité zobrazení dat.
	\item Hybridní -- oba přístupy kombinuje pomocí A/D a D/A převodníků.
	\item \textbf{Mooreův zákon} -- "počet tranzistorů, které mohou být umístěny na integrovaný obvod, se při zachování stejné ceny zhruba každých 18 měsíců zdvojnásobí."
	\item Součásti počítače
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Hardware}
			\begin{itemize}
				\item Architektura počítače -- jak je navržen procesor, jak probíhá tok dat, provádění instrukcí, ...
				\item Paměťová hierarchie -- systém vyrovnávacích pamětí (cache), správa paměťového systému, atd.
				\item Uživatelské rozhraní (periferie) -- myš, klávesnice, monitor, porty počítače, atd. \item Další rozhraní -- DMA, systém přerušení, atd.	
			\end{itemize}
			\item \textbf{Software}
				\begin{itemize}
					\item Firmware -- jednoduché programy, které řídí elektronické součástky (klávesnici, LCD obrazovku, ...).
					\item Operační systém -- jakýsi most mezi uživatelskými aplikacemi a hardwarem počítače. Spravuje procesy běžících aplikací, stará se o souborový systém, privilegia, ochranu atd.
					\item Aplikace -- programovací jazyky, editory, hry, ...
					
				\end{itemize}
		\end{itemize}
	\item \textbf{Struktura počítače}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Procesor}
				\begin{itemize}
					\item Výkonná část počítače nebo řídícího systému.
					\item Většina procesorů na planetě je ve vestavných systémech tj. pračky, rádia,... (asi 98\%). PC je pouze zlomek.
				\end{itemize}
			\item \textbf{ALU}
				\begin{itemize}
					\item Vykonává všechny aritmetické (např. sčítání, násobení, bitový posuv, …) a logické (logický součin, negace, …) výpočty
				\end{itemize}
			\item \textbf{Řadič}
				\begin{itemize}
					\item Řídí celý cyklus -- přesuny dat, co se má dělat (jaká operace), načítání a dekódování instrukcí,...
				\end{itemize}
			
		\end{itemize}
	\item \textbf{Von Neumannova architektura}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Instrukce a data jsou uloženy v téže paměti.}
			\item Paměť je organizována lineárně (tzn. jednorozměrně) a je rozdělena na stejně velké buňky, které se adresují celými čísly (zpravidla 0, 1, 2, 3, ...).
			\item Data ani instrukce nejsou explicitně označeny.
			\item Explicitně nejsou označeny ani různé datové typy.
			\item Pro reprezentaci dat i instrukcí se používají dvojkové signály.
			\item V instrukci zpravidla není uváděna hodnota operandu, ale jeho adresa.
			\item Instrukce se provádějí jednotlivě a to v pořadí, ve němž jsou zapsány v paměti. Pokud není toto pořadí změněno speciálními instrukcemi (nazývanými skoky).
			
		\end{itemize}
	\item \textbf{Harvardská architektura}
		\begin{itemize}
			\item Data a instrukce programů jsou \textbf{uloženy v oddělené paměti}.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Instrukční cyklus počítače}
		\begin{enumerate}
			\item \textbf{Čtení instrukce} (Instruction fetch)
			\item \textbf{Dekódování instrukce} (Instruction decode)
				\subitem -- co se bude dělat.
			\item \textbf{Čtení operandů} (Operands fetch)
			 \subitem -- má-li instrukce nějaké operandy (např. operace např. sčítání), načtou se.
			\item \textbf{Vykonání instrukce} (Instruction execute)
				\subitem -- provedení (např sečti).
			\item \textbf{Zápis výsledku} (Write back)
		\end{enumerate}
	\item \textbf{Instruction Set Architecture (ISA)}
		\begin{itemize}
			\item Zahrnuje:
				\begin{itemize}
					\item \textbf{typy a formáty instrukcí, instrukční soubor},
					\item datové typy, kódovaní a reprezentace, způsob uložení dat v paměti,
					\item módy adresování paměti a přístup do paměti dat a instrukcí,
					\item mimořádné stavy.	
				\end{itemize}
			\item Umožňuje:
				\begin{itemize}
					\item \textbf{abstrakce} (výhoda -- různé implementace stejné architektury),
					\item definice rozhraní mezi nízko-úrovňovým SW a HW,
					\item \textbf{standardizuje instrukce}, bitové vzory strojového jazyka.
				\end{itemize}
			\item \textbf{Základní třídy souborů instrukcí}
				\begin{itemize}
					\item \textbf{Střadačově} (akumulátorově) \textbf{orientovaná} ISA
					\begin{itemize}
						\item Jedna hodnota musí být přímo v akumulátoru, druhá pak v pomocném registru nebo je to přímá hodnota.
						\item Veškeré operace tedy směřují do akumulátoru (acc), tzn. i všechny výsledky.
						\item Implicitním operandem ALU je vždy střadač (druhý operand může být v registrech nebo v paměti).
						\item \textbf{Výhody}:
							\subitem jednoduchý HW,
							\subitem minimální vnitřní stav procesoru,
							\subitem rychlé přepínání kontextu,
							\subitem krátké instrukce (záleží na typu druhého operandu),
							\subitem jednoduché dekódování instrukcí,
						\item \textbf{Nevýhody}:
							\subitem častá komunikace s pamětí,
							\subitem omezený paralelismus mezi instrukcemi.
					\end{itemize}
					\item \textbf{Zásobníkově orientovaná} ISA
						\begin{itemize}
							\item Do zásobníku se nejprve umístí hodnoty a pak se teprve volá operace.
							\item Nezáleží, kde se data nacházejí, lze např. sčítat přímo mezi registry.
							
							\item  Zastaralé, nepoužívá se (viz nevýhody).
							\item Výhody:
								\subitem jednoduchá a efektivní adresace operandů,
								\subitem krátké instrukce,
								\subitem vysoká hustota kódu (krátké programy),
								\subitem jednoduché dekódování instrukcí,
								\subitem neoptimalizující překladač lze napsat snadno,
							\item Nevýhody:
								\subitem nelze náhodně přistupovat k lokálním datům,
								\subitem zásobník je sekvenční (omezuje paralelismus) $\rightarrow$ můžeme pracovat jen s jedním jediným místem a to je vršek zásobníku = nepraktické (aktuálně se neužívá).
								\subitem přístupy do paměti je těžké minimalizovat.
								
						\end{itemize}
					\item \textbf{ISA orientovaná na registry pro všeobecné použití} (GPR = General Purpose Registers).
						\begin{itemize}
							\item Efektivní adresa (určuje registr, nebo operand v paměti).
							\item  Aktuálně se používá -- po roce 1975 používají všechny nové procesory nějakou podobu GPR.
							\item  V podstatě \textbf{máme akumulátorů více} (oproti střadačové, výhoda) -- můžeme rovnou sčítat $A+B$.
							\item Výhody:
								\subitem registry jsou rychlejší než paměť (včetně cache!),
								\subitem k registrům lze přistupovat náhodně,
								\subitem registry mohou obsahovat mezivýsledky a lokální proměnné,
								\subitem méně častý přístup do paměti - potenciální urychlování.
							\item Nevýhody:
								\subitem omezený počet registrů,
								\subitem složitější překladač (optimalizace použití registrů),
								\subitem přepnutí kontextu trvá déle,
								\subitem registry nemohou obsahovat složitější datové struktury,
								\subitem k objektům v registrech nelze přistupovat přes ukazatele (omezuje alokaci registrů).	
						\end{itemize}
				\end{itemize}
		\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Paměti}
Rozdělení pamětí:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Podle použití v počítači}:
		\begin{itemize}
			\item hlavní (operační paměť),
			\item vnější paměť,
			\item vyrovnávací paměť (cache).
		\end{itemize}
	\item \textbf{Podle fyzikálního principu}:
		\begin{itemize}
			\item polovodičové,
			\item magnetické,
			\item optické.
			
		\end{itemize}
	\item \textbf{Podle způsobu výběru položek}:
		\begin{itemize}
			\item s adresovým výběrem (adresové, adresovatelné),
			\item s postupným výběrem (sériové),
			\item asociativní (výběr podle části uložené informace, tzv. klíče CAM -- content adressable memory),
			\item zásobník (LIFO -- last in first out),
			\item fronta (FIFO -- first in first out).
			
		\end{itemize}
	\item \textbf{Podle způsobů a možností změny uložené informace}:
		\begin{itemize}
	
		
			\item \textbf{RWM} (Read Write Memory)
				\subitem Pamět umožňující čtení u zápis, ne nutně na libovolnou adresu.
			\item \textbf{RAM} (Random Access Memory)
				\subitem Paměť umožňující přístup na libovolnou adresu paměti (četní i zápis).
				\subitem \textbf{DRAM -- dynamická} -- uchovává data v podobě elektrického náboje kondenzátoru, nutné periodicky obnovovat data (pomalé vybíjení).
				\subitem \textbf{SRAM -- statická} -- po odpojení od napájení se data ztratí, není nutné periodicky obnovovat.
			\item \textbf{ROM} (Read Only Memory) -- obsah určen při výrobě.
			\item \textbf{PROM} (Programmable ROM) -- obsah lze jednorázově naprogramovat.
			\item \textbf{EPROM} (Erasable ROM) -- lze pouze číst, lze celou smazat (pomocí UV záření).
			\item \textbf{EEPROM} (Electrically EPROM) – lze pouze číst, lze celou smazat (elektricky).
			\item \textbf{FLASH} -- umožňuje čtení z jakéhokoliv místa.
		\end{itemize}
\end{itemize}
Porovnání vlastností SRAM a DRAM:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Cena} -- DRAM je při stejné kapacitě levnější než SRAM (1 transistor $\times$ 6 transistorů na paměťovou buňku).
	\item \textbf{Rychlost} -- SRAM obecně rychlejší (mýtus rychlosti -- závisí hlavně na velikosti paměti).
	\item Pro refresh (obnovení) potřebují DRAM další obvody (periodické generování adres řádků).
	\item Čtení DRAM je destruktivní, po čtení musí být informace znovu zapsána – má tedy delší čtecí cyklus.
	\item DRAM mají větší spotřebu v klidovém stavu (kvůli obnovování).
	
	
\end{itemize}
\subsubsection*{Organizace paměťového systému počítače}
\begin{itemize}
	\item Paměťová hierarchie --\textbf{ několikaúrovňové uspořádání pamětí} různých typů (kapacit a rychlostí) s cílem dosáhnout \textbf{optimálního poměru výkon $\times$ cena}.
	\item Cena paměti je cca přímo úměrná kapacitě a nepřímo době přístupu (rychlosti).
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
		\hline
		Typ paměti & Typická realizace & Doba přístupu & Kapacita \\\hline \hline
		Registry	& Klopné obvody	 & jednotky ns	 & desítky--stovky bytů	 \\\hline
			Cache	&SRAM	 &$\sim$ 10 ns	 &$\sim$ MB	 \\ \hline
			Operační pamět		&DRAM	 &$\sim$ 50 ns	 & $\sim$ MB ... GB	 \\ \hline
			Vnější paměť			& hard disk	 &$\sim$ 10 ms	 &$\sim$ GB ... TB	 \\ \hline
			Záložní paměť				& CD, DVD, flash disk	 &$\sim$ stovky ms	 &$\sim$ GB ... TB	 \\ 
		\hline
	\end{tabular}
\end{figure}

\subsection{Cache}
Rychlá vyrovnávací paměť (cache)
\begin{itemize}
	\item Realizovaná pomocí \textbf{SRAM}.
	\item \textbf{Malá rychlá} paměť zařazená mezi procesor a hlavní paměť.
	\item Využívá asociativní paměť.
	\item Obsahuje kopie často používaných položek v hlavní paměti.
	\item Klíčem je adresa položky.	
\end{itemize}

Možnosti realizace rychlé vyrovnávací paměti:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Plně asociativní}
		\begin{itemize}
			\item Adresuje se částí datové položky (tzv. klíčem).
			\item Najednou porovnám klíč se všemi položkami v adresáři, když dojde ke shodě vezmou se z paměťové matice příslušná data (pokud jsou data platná, což nám určuje bit platnosti).
			\item Nevýhody:
				\subitem adresář je tvořen speciálními obvody,
				\subitem při stejné kapacitě trojnásobná plocha čipu.
		\end{itemize}
	\item \textbf{S omezeným stupněm asociativity}
		\begin{itemize}
			\item Každé položce je určeno místo (nebo několik míst -- podle stupně asociativity), kde se může nacházet, toto místo je určeno částí adresy položky.
			
		\end{itemize}
\end{itemize}
